\begin{task}{15.3}
  Доказать, что если три вектора $a_1$, $a_2$, $a_3$ линейно зависимы и вектор
  $a_3$ не выражается линейно через векторы $a_1$ и $a_2$, то векторы $a_1$ и
  $a_2$ различаются между собой лишь числовым множителем.
\end{task}

\begin{solution}
  Если вектор $a_3$ линейно не выражается через вектора $a_1$ и $a_2$, то тогда
  системы векторов $a_1$, $a_3$ и $a_2$, $a_3$ линейно независимы. При
  добавлении к первой вектора $a_2$ система становится линейно зависимой, то
  есть $a_2 = \alpha a_1 + \beta a_3$, $\alpha^{2} + \beta^{2} > 0$. Если
  $\beta \neq 0$, то $a_3 = \frac{1}{\beta} a_2 - \frac{\alpha}{\beta} a_1$,
  что противоречит условию. Получаем, что $\beta = 0$ и $a_2 = \alpha a_1$,
  $\alpha \neq 0$. Что и требовалось доказать.
\end{solution}
